**洛泰尔**（****，\[1\]）是[西法兰克王国](../Page/西法兰克王国.md "wikilink")[加洛林王朝的倒数第二位](../Page/加洛林王朝.md "wikilink")[国王](../Page/国王.md "wikilink")（954年—986年在位），西法兰克国王[路易四世与](../Page/路易四世_\(西法兰克\).md "wikilink")[王后](../Page/王后.md "wikilink")[萨克森的格尔贝格之子](../Page/萨克森的格尔贝格.md "wikilink")。他去世后不久加洛林王朝绝嗣，被[卡佩王朝取代](../Page/卡佩王朝.md "wikilink")，西法兰克王国成为[法兰西王国](../Page/法兰西王国.md "wikilink")。由于法兰西王国直接继承于西法兰克王国，所以作为西法兰克国王的他也被承认为[法国国王](../Page/法国国王.md "wikilink")。

## 生平

### 监护之下

公元954年9月10日，洛泰尔的父王[路易四世驾崩](../Page/路易四世_\(西法兰克\).md "wikilink")，洛泰尔同日继位，时年13岁。同年11月12日，他在[兰斯的](../Page/兰斯.md "wikilink")[圣雷米修道院](../Page/圣雷米修道院.md "wikilink")[加冕](../Page/加冕.md "wikilink")，正式即位为西法兰克王国的国王，其正式[称号为](../Page/称号.md "wikilink")**[法兰克人的国王](../Page/法兰克国王列表.md "wikilink")**（****）\[2\]。起初，他处于[法兰克公爵兼](../Page/法兰克公爵.md "wikilink")[巴黎伯爵](../Page/巴黎伯爵.md "wikilink")[于格的监护之下](../Page/于格_\(伟大的\).md "wikilink")。于格本是洛泰尔的父王路易四世的对手，但仍然被路易四世指定为国王财产的[监护人](../Page/法定监护人.md "wikilink")，但他不是新国王洛泰尔的[摄政](../Page/摄政.md "wikilink")。这给了洛泰尔了解监护人的[继承人](../Page/继承人.md "wikilink")——16岁的[于格·卡佩的机会](../Page/于格·卡佩.md "wikilink")。后来，洛泰尔和他的嫡长子[路易五世相继去世](../Page/路易五世_\(西法兰克\).md "wikilink")，于格·卡佩被选为国王，建立了[法兰西王国和](../Page/法兰西王国.md "wikilink")[卡佩王朝](../Page/卡佩王朝.md "wikilink")，是为[于格一世](../Page/于格一世_\(法兰西\).md "wikilink")。

洛泰尔的统治开始时就充斥着与西法兰克各[诸侯的](../Page/诸侯.md "wikilink")[战争](../Page/战争.md "wikilink")，尤其是与[诺曼底公爵的战争](../Page/诺曼底公爵.md "wikilink")。洛泰尔此举试图表明，西法兰克的君主不只是一个仪式上的空[头衔](../Page/头衔.md "wikilink")，也不只是各平等的诸侯国国君中的第一人，而是表现出中央集权威严的国家元首，它的后继人即将开创历史的新纪元。

在955年，洛泰尔和监护人于格一起围攻[普瓦捷并将之攻克](../Page/普瓦捷.md "wikilink")。第二年（956年），于格逝世，留下两个儿子即其长子和继承人[于格·卡佩](../Page/于格·卡佩.md "wikilink")、次子[奥托·亨利](../Page/奥托-亨利_\(勃艮第公爵\).md "wikilink")。儿子争储，洛泰尔一世便从中斡旋并自任仲裁者，他让于格·卡佩继承了其父法兰克公爵和巴黎[伯爵的头衔](../Page/伯爵.md "wikilink")，而在960年授予奥托·亨利[勃艮第公爵的称号](../Page/勃艮第公爵.md "wikilink")。由于洛泰尔一世此时不过15岁，而位列诸侯首位并掌控王国重镇[巴黎防卫](../Page/巴黎.md "wikilink")（巴黎伯爵）的于格·卡佩年纪也还小，洛泰尔便被置于其舅舅、[科隆](../Page/科隆.md "wikilink")[大主教](../Page/大主教.md "wikilink")[布鲁诺一世的监护之下](../Page/布鲁诺一世.md "wikilink")。

### 军事与政治斗争

[LotharRichardII10thcentury.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LotharRichardII10thcentury.JPG "fig:LotharRichardII10thcentury.JPG")[圣米歇尔山上的契据登记簿封面画](../Page/圣米歇尔山.md "wikilink")，画中的上部三人是洛泰尔一世（左）、圣米歇尔山的[修道士](../Page/修道士.md "wikilink")（中）与[诺曼底公爵](../Page/诺曼底.md "wikilink")[理查二世](../Page/理查二世_\(诺曼底\).md "wikilink")（右）。\]\]

在962年，[佛兰德伯爵](../Page/佛兰德伯爵.md "wikilink")[阿努尔夫一世的儿子和](../Page/阿努尔夫一世_\(佛兰德\).md "wikilink")[共治者](../Page/共治.md "wikilink")[鲍尔温三世驾崩](../Page/鲍尔温三世_\(佛兰德\).md "wikilink")，阿努尔夫一世便将[佛兰德伯国赠给了他的](../Page/佛兰德.md "wikilink")[宗主洛泰尔](../Page/宗主.md "wikilink")。965年阿努尔夫一世也驾崩了，洛泰尔便以伯国继承人身份侵入佛兰德并攻占了很多[城市](../Page/城市.md "wikilink")，但最后，他被鲍尔温三世的儿子、新任佛兰德伯爵[阿努尔夫二世的支持者击退](../Page/阿努尔夫二世_\(佛兰德\).md "wikilink")，只临时掌控了[阿拉斯和](../Page/阿拉斯.md "wikilink")[杜埃](../Page/杜埃.md "wikilink")。

洛泰尔想任免领地内的神职人员，实际上他根本不能对领地内的诸侯进行任何有效控制，此举被他的重臣于格·卡佩和[神圣罗马帝国皇帝](../Page/神圣罗马帝国皇帝.md "wikilink")[奥托一世](../Page/奥托一世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")（[大帝](../Page/大帝.md "wikilink")）一族打断了两次。作为[罗马的守护者](../Page/罗马.md "wikilink")，奥托大帝认为他有权力提名加洛林王朝领地内的神职人员，而这些人都是不支持或者反对加洛林国王的。

当洛泰尔37岁时（978年），他似乎持有了重占原属于他家族的[洛林的计划](../Page/洛林.md "wikilink")，而当时的洛林在[神圣罗马帝国](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")[萨克森王朝的控制之下](../Page/萨克森王朝.md "wikilink")。同年[春天](../Page/春天.md "wikilink")，洛泰尔率领2万大军对神圣罗马帝国发动突然袭击，在[亚琛几乎俘虏了神圣罗马帝国皇帝兼](../Page/亚琛.md "wikilink")[德意志和](../Page/德意志.md "wikilink")[意大利国王](../Page/意大利.md "wikilink")[奥托二世](../Page/奥托二世.md "wikilink")。洛泰尔二世的军队占领了神圣罗马帝国名义上的帝都亚琛整整五天，甚至将帝国皇宫顶上的徽章上的鹰头所指方向换了个儿。\[3\]
西法兰克军势大，甚至连奥托二世的母亲及洛泰尔一世的岳母。\[4\]即神圣罗马帝国[皇太后](../Page/皇太后.md "wikilink")\[5\][意大利的阿德莱德也因与儿子有矛盾](../Page/意大利的阿德莱德.md "wikilink")，趁机站在女婿一边并逃到女婿统治下的[勃艮第](../Page/勃艮第.md "wikilink")。

但是，奥托二世在短暂失败后马上于当年[秋天展开报复性反击](../Page/秋天.md "wikilink")，不但夺回了所有失地，而且侵入西法兰克王国本土。皇帝的军队一路势如破竹，兵临巴黎城下，所到之处如[苏瓦松](../Page/苏瓦松.md "wikilink")、[兰斯和](../Page/兰斯.md "wikilink")[拉昂等造成了大量破坏](../Page/拉昂.md "wikilink")。不过，奥托二世能够占地，却无法占城，加上于格·卡佩和其他重要的贵族支持洛泰尔，奥托二世被迫渡过[恩河班师回国](../Page/恩河.md "wikilink")，还损失了大量兵力。最后，在众臣和阿德莱德太后的斡旋下，[西欧两大强国的君主于](../Page/西欧.md "wikilink")980年在[希埃河上的](../Page/希埃河.md "wikilink")[马尔久城签订停战和约](../Page/马尔久.md "wikilink")，规定洛泰尔放弃洛林，而奥托二世承认洛泰尔的儿子[路易五世](../Page/路易五世_\(西法兰克\).md "wikilink")（979年被[加冕为其父的共治国王](../Page/加冕.md "wikilink")）的继承权。而当983年12月7日奥托二世驾崩后，洛泰尔更被选为新任[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")[奥托三世的监护人](../Page/奥托三世.md "wikilink")。然而在980年左右，洛泰尔又与帮助过他击退奥托二世的重臣于格·卡佩发生了冲突，因为于格·卡佩在兰斯[大主教](../Page/大主教.md "wikilink")[阿达尔贝隆的鼓动下与奥托三世和解并联合起来](../Page/阿达尔贝隆_\(兰斯大主教\).md "wikilink")，而洛泰尔将此举看作[叛国并试图逮捕阿达尔贝隆](../Page/叛国.md "wikilink")，和于格·卡佩的关系也日趋紧张。

洛泰尔余下的统治时期被一系列国内问题缠身，这些问题分散了他对国外事务的注意力。当985年统治[西班牙大部分地区的](../Page/西班牙.md "wikilink")[阿拉伯](../Page/阿拉伯.md "wikilink")[科尔多瓦哈里发](../Page/科尔多瓦哈里发.md "wikilink")、有“[征服者](../Page/征服者_\(阿拉伯\).md "wikilink")”之称的[穆罕默德·本·阿比·阿米尔洗劫了](../Page/穆罕默德·本·阿比·阿米尔.md "wikilink")[巴塞罗那之后](../Page/巴塞罗那.md "wikilink")，洛泰尔一世在[凡尔登接见了巴塞罗那伯爵](../Page/凡尔登.md "wikilink")[波雷尔二世的特使](../Page/波雷尔二世.md "wikilink")，却不提供任何援助，造成了[西班牙边区和西法兰克国王之间的裂痕](../Page/西班牙边区.md "wikilink")，这在他的后继者路易五世统治时越发明显。洛泰尔不久于986年3月2日在[拉昂](../Page/拉昂.md "wikilink")[驾崩](../Page/驾崩.md "wikilink")，享年45岁。

## 祖先、婚姻和家庭

`   ┌─ `[`查理三世`](../Page/查理三世_\(西法兰克\).md "wikilink")`（879年—929年），`[`西法兰克国王`](../Page/法国君主列表.md "wikilink")`（893年—929年在位）`
`┌─ `[`路易四世`](../Page/路易四世_\(西法兰克\).md "wikilink")`（921年—954年），`[`西法兰克国王`](../Page/法国君主列表.md "wikilink")`（936年—954年在位）`
`│  └─ `[`威塞克斯的艾吉芙`](../Page/威塞克斯的艾吉芙.md "wikilink")`（905年—951年），西法兰克`[`王后`](../Page/王后.md "wikilink")
`│`
**`洛泰尔一世`**
`│`
`│  `
`│  ┌─ `[`亨利一世`](../Page/亨利一世_\(德意志\).md "wikilink")`（876年—936年），`[`德意志国王兼`](../Page/德国君主列表.md "wikilink")[`萨克森公爵`](../Page/萨克森公爵.md "wikilink")`（912年—936年在位）`
`└─ `[`萨克森的格尔贝格`](../Page/萨克森的格尔贝格.md "wikilink")`（913年—969年）`
`   └─ `[`圣玛蒂尔德`](../Page/林格尔翰的玛蒂尔德.md "wikilink")`（896年—968年）`

`洛泰尔一世`
` 1) 不知名的`[`情妇`](../Page/情妇.md "wikilink")
` 2) 娶`[`意大利的艾玛为王后`](../Page/意大利的艾玛.md "wikilink")
` │`
` ├─`[`私生长子`](../Page/私生子.md "wikilink")`：`[`阿努尔夫`](../Page/阿努尔夫_\(兰斯大主教\).md "wikilink")`（967年—1021年），`[`兰斯大主教`](../Page/兰斯大主教.md "wikilink")`（988年—991年、999年—1021年两度在位）`
` ├─私生次子：理查（？—991年）`
` ├─王后所生嫡长子：`[`路易五世`](../Page/路易五世_\(西法兰克\).md "wikilink")`（967年—987年），`[`西法兰克国王`](../Page/法国君主列表.md "wikilink")`、`[`加洛林王朝末代国君`](../Page/加洛林王朝.md "wikilink")`（986年—987年在位）`
` └─王后所生嫡次子：厄德（970年—985年），`[`兰斯大教堂的教士`](../Page/兰斯大教堂.md "wikilink")

## 影响与评价

尽管洛泰尔一世在其统治期间始终处于不同权臣的监护之下，是一个[傀儡角色](../Page/傀儡.md "wikilink")\[6\]，但丝毫不能掩盖他的勃勃雄心。他一生都立志征服[洛林](../Page/洛林.md "wikilink")，虽至死都未实现，但他的志向影响到他的继承者，此后洛林成为西法兰克（后成为法国或[法兰西](../Page/法兰西.md "wikilink")）和神圣罗马帝国（后成为[德国或](../Page/德国.md "wikilink")[德意志](../Page/德意志.md "wikilink")）长期争夺的目标\[7\]，成为法、德两国长期交恶的重要原因和争夺欧陆[霸权的主要场所](../Page/霸权.md "wikilink")，一直到[第二次世界大战结束后才正式归属法国](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")。洛泰尔与兰斯大主教阿达尔贝隆的争执也开[查理大帝以来法国君权与教权斗争的先河](../Page/查理大帝.md "wikilink")。

洛泰尔也是加洛林王朝西法兰克支系少数与国内[诸侯斗争并试图加强王权的君主](../Page/诸侯.md "wikilink")，虽然他的努力收效不大，但为他的后继者树立了榜样。到了[卡佩王朝](../Page/卡佩王朝.md "wikilink")，法国国王在与[诸侯的斗争中获胜](../Page/诸侯.md "wikilink")，[中央集权体制初现端倪](../Page/中央集权.md "wikilink")，在[波旁王朝时最终确立](../Page/波旁王朝.md "wikilink")\[8\]。

但是，洛泰尔与兰斯大主教和神圣罗马帝国皇帝的交恶也为他的后继者[路易五世种下恶果](../Page/路易五世_\(西法兰克\).md "wikilink")。路易五世受其父王的影响，也与大主教和皇帝交恶，他的英年早逝很可能是皇帝和大主教串通[艾玛太后下毒所致](../Page/意大利的艾玛.md "wikilink")，而他的无嗣也使加洛林王朝最终灭亡。

## 参见

  - [法兰克人](../Page/法兰克人.md "wikilink")
  - [法兰克国王列表](../Page/法兰克国王列表.md "wikilink")
  - 其他名为[洛泰尔一世的君主](../Page/洛泰尔一世.md "wikilink")

## 注释

<references/>

## 参考资料

  -
  - 1913年《[天主教百科全书](../Page/天主教百科全书.md "wikilink")》。

  - [H.M.瓜特金](../Page/H.M.瓜特金.md "wikilink")、[J.P.惠特尼等](../Page/J.P.惠特尼.md "wikilink")《剑桥中世纪史·第三卷》，1926年[剑桥大学出版社出版](../Page/剑桥大学出版社.md "wikilink")。

  - 王忠和《法国王室》，[百花文艺出版社](../Page/百花文艺出版社.md "wikilink")2007年出版 ISBN
    978-7-5306-4556-7

[Category:法国君主](../Category/法国君主.md "wikilink")
[Category:卡洛林王朝](../Category/卡洛林王朝.md "wikilink")

1.  [Gallica : *Histoire de France.* *La mort de Lothaire* par le moine
    Richer](http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k102231r/CadresFenetre?O=NUMM-102231&M=chemindefer)
2.  实际仅是西部（西法兰克）[法兰克人的国王](../Page/法兰克人.md "wikilink")。
3.  《法国历代君主传》对于洛泰尔把鹰头转向西还是东没有一致的看法，但他的目的不是昭示他在东部（德意志）的统治地位就是宣扬他在西部（西法兰克）的无上权威。
4.  洛泰尔娶意大利的阿德莱德与前夫、意大利国王[阿尔勒的洛泰尔之女](../Page/阿尔勒的洛泰尔.md "wikilink")[意大利的艾玛为王后](../Page/意大利的艾玛.md "wikilink")。
5.  那时候还没有“皇太后”的正式头衔。
6.  见《法国王室》
7.  《[辞海](../Page/辞海.md "wikilink")·历史分册·世界史》
8.  《世界通史·中古部分》